\chapter{Conclusão}
    O presente estudo propôs uma metodologia para comparação de fardamentos operacionais baseada 
    em três pilares: mobilidade funcional, comportamento térmico e percepção subjetiva dos usuários.
    O trabalho também aplicou a metodologia proposta para comparar os fardamentos e equipamentos de 
    proteção individuais utilizados pelo \acrshort{CBMSC} para a atividade de \acrlong{BTR}. A análise incluiu os fardamentos 5ºA, 
    EPI \acrlong{MM} e EPI \acrlong{MML}, com base em testes padronizados e reprodutíveis.
    
    \section{Classificação dos Fardamentos}
        Apresenta-se a seguir a classificação entre os fardamentos em cada uma das categorias.
        \subsection{\textit{Functional Movement Screen}}
            \begin{enumerate}[label=\Roman*.] % Usa números romanos maiúsculos
                \item O 5ºA apresentou os resultados mais próximos à linha de base, não atrapalhando a 
                movimentação.
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MML} demonstrou mobilidade intermediária, com alguma
                restrição em certos padrões de movimento.
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MM} apresentou o maior impacto na mobilidade, sendo 
                mais rígido em alguns pontos e com menor flexibilidade nas articulações.
                \end{enumerate}

        \subsection{Comportamento Térmico}
            \begin{enumerate}[label=\Roman*.] % Usa números romanos maiúsculos
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MM} apresentou os melhores resultados médios em termos de 
                comportamento térmico, apesar de possuir o maior \acrlong{CV}, sugerindo maior dependência 
                sobre a fisiologia do usuário.
                \item O 5ºA demonstrou comportamento térmico intermediário, apresentando uma variação de 
                temperatura elevada em sua parte inferior e menor variação em sua parte superior, mas por 
                ter apresentado o menor \acrlong{CV} de toda a amostra, se destaca positivamente por ter 
                um comportamento mais estável.
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MML} apresentou o pior comportamento térmico considerando os 
                fardamentos testados, apresentando uma variação de temperatura menor em 
                sua parte inferior e maior variação em sua parte superior, além de 
                ter apresentado um \acrlong{CV} intermediário.
                \end{enumerate}    

        \subsection{Percepção Subjetiva}
            \begin{enumerate}[label=\Roman*.] % Usa números romanos maiúsculos
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MML} apresentou a melhor avaliação subjetiva dos usuários, 
                sendo o fardamento com menos avaliações negativas e menos pontos de incômodo.
                \item O 5ºA demonstrou uma avaliação subjetiva intermediária, apresentando críticas 
                pontuais tanto na parte inferior quanto na parte superior do fardamento.
                \item O \acrshort{EPI} \acrlong{MM} apresentou a pior avaliação subjetiva 
                com a maior quantidade de relatos no campo descritivo e a maior incidência de críticas em 
                pontos específicos, em ambas as partes do fardamento. Destacam-se os joelhos e os ombros.
                \end{enumerate}

        Para cada um dos elementos avaliados, atribuiu-se a pontuação 3 para o fardamento melhor classificado, 
        2 para o intermediário e 1 para o que menos se destacou. A pontuação final está descrita 
        na tabela \ref{tab:classificacao}:

        \begin{table}[H]
            \centering
            \caption{Pontuação geral dos fardamentos}
            \label{tab:classificacao}
            \footnotesize
            \begin{tabular}{lrrrr}
            \toprule
            Fardamento               &     FMS    &  Comportamento Térmico &  Percepção Subjetiva &  Pontuação Final \\
            \midrule
            5º A             &  3         &     2                    &       2 &     7             \\
            MultiMissão Leve &  2         &     1                    &       3 &     6             \\
            MultiMissão      &  1         &     3                    &       1 &     5             \\
            \bottomrule
            \end{tabular}
            \end{table}

        Considerando todos os critérios avaliados e a pontuação atribuída a cada um dos uniformes, 
        conclui-se que, dos fardamentos testados e com a metodologia utilizada, o fardamento 
        mais indicado para a atividade de \acrlong{BTR} é o \textbf{fardamento 5ºA}.

    \section{Considerações Finais}
        A pesquisa demonstrou que, embora existam avanços significativos no desenvolvimento de 
        uniformes mais adaptados às necessidades operacionais, nenhum dos modelos analisados 
        atende completamente a todas as demandas da atividade.

        \subsection{O EPI MultiMissão Leve}
            Ao se comparar com o \acrlong{MM}, o \acrshort{EPI} \acrlong{MML} mostra uma clara 
            evolução em termos de mobilidade e percepção do usuário. Entretanto ainda carece de 
            melhorias, em especial quando se trata de comportamento térmico.

            A metodologia aplicada pode ter influenciado os resultados, pois a exigência do uso 
            padronizado da jaqueta pode ter prejudicado a avaliação realista do \acrshort{EPI} \acrshort{MML}.
            Apesar do uso do fardamento sem a jaqueta ser admitido, sendo utilizada a calça do \acrshort{EPI} 
            pareada com uma camiseta de manga longa vermelha em 100\% poliamida, o que, a princípio, 
            reduziria os efeitos térmicos da parte superior do uniforme, deve ser considerada sua 
            influência na segurança oferecida e nos impactos na identidade visual dos militares 
            do \acrshort{CBMSC}.

            Um diferencial do \acrshort{MML} em relação aos demais uniformes, que deve ser 
            considerado ao se examinar a possibilidade de institucionalização de um \acrshort{EPI} 
            para determinada atividade, é sua impermeabilidade. Essa característica é imprescindível 
            para atividades como a \acrlong{BTR}, dada sua atuação em ambientes abertos e sujeitos a 
            intempéries.
        
        \subsection{Escolha dos Participantes}
            A seleção dos participantes e o número reduzido de sujeitos podem ter influenciado os 
            resultados, uma vez que todos pertenciam ao mesmo grupo e compartilhavam rotinas 
            semelhantes de treinamento físico e alimentação, o que pode ter introduzido um viés nos achados.

            Além disso, a limitação de tamanho disponível do \acrshort{EPI} \acrshort{MML} restringiu o número de 
            participantes aptos a utilizá-lo, reduzindo a diversidade da amostra e, consequentemente, 
            a capacidade de generalização dos resultados para a população total de bombeiros militares.
        
        \subsection{Alterações nos fardamentos}
            Após o período de coleta de dados, tanto o EPI \acrshort{MM} quanto o fardamento 5ºA sofreram 
            alterações significativas, conforme as portarias 428 e 429 da corporação do ano de 2025 
            respectivamente \cite{portaria428MM}\cite{portaria4295A}.

            Em virtude da falta de disponibilidade das novas versões dos equipamentos e de tempo útil 
            para realização da pesquisa, foi optado pela não aplicação da metodologia nessas 
            versões dos uniformes.

            Apesar das novas versões dos uniformes não terem passado pela avaliação proposta nesse estudo, 
            isso não implica que não tenham passado por algum tipo de avaliação. Decisões sobre os uniformes, 
            por impactarem significativamente a corporação e o serviço operacional, envolvem inúmeras etapas e 
            análises que visam validar as escolhas realizadas pelo comando da corporação. 

    \section{Trabalhos Futuros}
        Com base nas limitações e descobertas deste estudo, recomenda-se que futuras pesquisas:

        \begin{itemize}
            \item Expandam a amostra de participantes, incluindo bombeiros de diferentes biotipos, 
            níveis de experiência operacional e de outras regiões do estado.
            \item Apliquem a metodologia de avaliação às novas versões do \acrshort{EPI} \acrshort{MM} 
            e do 5ºA, para verificar se as modificações impactaram positivamente o desempenho operacional.
            \item Apliquem a metodologia de avaliação às combições do \acrshort{MML} com a camiseta manga 
            longa em 100\% poliamida, \acrshort{MM} com a camiseta padrão \acrshort{CBMSC} e o 5ºA com 
            a camiseta padrão \acrshort{CBMSC}.
            \item Utilizem medições fisiológicas mais detalhadas, como monitoramento de frequência 
            cardíaca e termografia, para validar objetivamente os efeitos térmicos de cada fardamento no usuário.
        \end{itemize}

        A continuidade da aplicação desta metodologia pode contribuir para o aprimoramento dos uniformes e
        Equipamentos de Proteção Individuais utilizados pelo \acrshort{CBMSC}, contribuindo para um processo 
        mais transparente, replicável e tecnicamente fundamentado.